\section{Normalisering af databaser}


Normalisering af en database er processen hvorved en relation/tabels funktionelle afhængigheder og primære nøgler
analyseres med henblik på visse designkrav, som kan formuleres meget teoretisk. I runde tal skal vi undgå
tomme felter/celler og undgå redundante data med risiko for inkonsistens.


\textbf{Definition}
En tabels normalform refererer til den højest normalformsbetingelse en tabel opfylder.

\textbf{Første normalform}

Hvis en tabel skal opfylde første normalform, må den kun indeholde atomare attributter, og der må ikke være
gentagelser af attributter.

\textbf{Anden normalform}

Hvis første normalform er opfyld, og, hvis der er tale om en sammensat primærnøgle, alle attributter
afhænger af hele nøglen, og ikke kun en del af den.

Eksempel på en tabel der ikke opfylder 2. normalform:

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	Essn & Pno & Hours & Ename
\end{tabular}

Dette opfylder ikke 2. normalform, da Ename kun afhænger af Essn og
dermed ikke hele primærnøglen.
Det skyldes at hele primærnøglen består af Essn og Pno.

\textbf{Tredje normalform}

En tabel opfylder tredje normalform, hvis den opfylder 2. normalform,
og hvis der ikke forekommer transitive afhængigheder, dvs. at der ikke
er attributter, som alene afhænger af en anden ikke nøgle-attribut.

Et eksempel på dette kan være en tabel over en person med attributterne

\begin{center}
	CPR, Navn, Adresse, Postnummer, By
\end{center}

Hvor by afhænger af postnummer, som ikke er en del af primærnøglen.



\textbf{Fjerde normalform}

Selv hvis attributterne begge afhænger af primærnøglen men ellers er
uafhængige skal de deles op.


\textbf{Femte normalform}

Også kendt som "Projection-join normal form" er en normalform, der er
designet til at minimere redundans i en database.
